\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subcaption}

\title{Tema IX Ejercicio III: Dispositivos de Copias de Seguridad}
\author{Nicolás A. Ortega Froysa}

\begin{document}
\maketitle
\pagebreak
\tableofcontents
\pagebreak

\section{Utilidad de un Dispositivo de Copia de Seguridad}

A menudo precisamos hacer una copia de seguridad en caso de que haya algún fallo
en nuestro sistema, y así preservar nuestros datos. Para hacer esto, lo suyo es
usar un dispositivo {\bf externo}. Se ha de hacer externo, ya que si falla y la
copia de seguridad es interna, nuestro sistema, es bastante probable que también
falle nuestro dispositivo de copia de seguridad.

Para este propósito, podemos ver varios tipos de dispositivos de seguridad
externos que podemos usar dependiendo del nivel al que estamos trabajando.

\section{Almacenamiento USB (Simple)}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.45\linewidth]{imgs/SanDisk-Cruzer-USB-4GB-ThumbDrive.jpg}
	\caption{{\em Pendrive} de 4GB.}
	\label{fig:usb-stick}
\end{figure}

Los dispositivos de almacenamiento {\em pendrive} son útiles para hacer copias
de archivos pequeños, o incluso de tamaño medio. También son más portátiles al
ser más pequeños. El inconveniente que tienen es que suelen ser de menor
capacidad, y aunque ésta se va aumentando -- hoy día se pueden encontrar
fácilmente de 1TB -- siguen siendo bastante más pequeños que otras alternativas.

\pagebreak

\section{Disco Duro Externo}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.45\linewidth]{imgs/External_Hard_Drive.jpg}
	\caption{Disco duro externo.}
	\label{fig:external-drive}
\end{figure}

Los discos externos, al igual que los {\em pendrive} son bastante portátiles
(aunque un poco más grandes), y suelen tener unas capacidades mucho más grandes
-- generalmente varios terabytes. También se conecta mediante USB, así que es
una interfaz bastante común que se encontrará en casi cualquier ordenador
moderno. Esto se usa más generalmente para hacer copias de seguridad de un
sistema entero en usos domésticos.

\section{Servidores NAS}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.35\linewidth]{imgs/NAS_server.png}
	\caption{Servidor de NAS.}
	\label{fig:nas-server}
\end{figure}

Los NAS ya no son simplemente dispositivos de almacenamiento, sino que es todo
un servidor al que se conecta remotamente el cliente para hacer las copias de
seguridad. Este tipo de solución requiere más recursos (generalmente) y es útil
para situaciones donde automatizamos la sincronización de copias de seguridad.
No es para nada portátil, sino que realmente debería de instalarse en un sitio y
mantenerse ahí. Aún así, suele permitir mucho más espacio y también puede ser
bastante flexible en su uso, ya que se accede remotamente.

\section{Cinta Magnética}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.45\linewidth]{imgs/cina-magnetica.jpg}
	\caption{Cina magnética de IBM.}
	\label{fig:cinta-magnetica}
\end{figure}

La cinta magnética es una forma de almacenar información muy rápida y con mucha
capacidad, pero bastante cara en cuestión de los dispositivos que los pueden
leer. La cinta en sí es bastante barata, pero los dispositivos de
escritura/lectura son muy caras. Generalmente no son portables para nada. Es
útil sobre todo para entornos profesionales para guardar cantidades enormes de
información.

\pagebreak

\section{Derechos de Autor y Licencia}

\noindent
Copyright \copyright\ \the\year\ Nicolás A. Ortega Froysa
<nicolas@ortegas.org>\\
\\
Este documento se distribuye bajo los términos y condiciones de la licencia
Creative Commons Attribution No Derivatives 4.0 International.

\end{document}
